~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : oral2
chapitre : liste_de_listes
thème : parcours
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
~~~

Exercice
========

La classe `Ruzzle` est la classe principale du jeu. En particulier,
elle gère la grille. Dans cet exercice, nous nous intéressons juste
aux fonctions qui permettent de faire l'inventaire de tous les mots
contenus dans la grille. Par défaut, les dimensions d'une grille de
Ruzzle sont $4\times4$.

1. La recherche des mots dans la grille s'apparente à un parcours en
   profondeur de graphe (même si ici, il s'agit de grille.) Pour ne
   pas tourner en rond, il faut tenir à jour la liste des cases par
   lesquelles on est passé. Le moyen le plus simple ici est de stocker
   cette information dans une grille de même taille avec des
   booléens. On a donné ici le nom `masque` à cette grille en
   référence au jeu du démineur. Les cases explorées sont découvertes
   donc elles ne sont pas masquées (`False`). Les cases à explorer
   sont masquées (`True`).

   Écrire la méthode `generer_masque()` qui renvoie une liste de
   listes de même dimension que `self.grille` remplie avec de `True`.

~~~ {.python .test .amc file="Q_1.md" bareme="1"}
>>> grille = [['f', 'e', 'e', 'o'], ['m', 'u', 'r', 'l'], ['n', 'e', 'i', 'c'], ['i', 'o', 'c', 'e']]
>>> ruzzle = Ruzzle(grille)
>>> ruzzle.generer_masque()
[[True, True, True, True], [True, True, True, True], [True, True, True, True], [True, True, True, True]] 
~~~

2. Dans un parcours en profondeur, on a nécessairement des retours en
   arrière. Pour gérer ce problème et retrouver une situation
   précédente on fera une copie du masque au début de chaque appel
   récursif.
   
   Écrire la methode `copier_grille(self, g)` qui renvoie une copie de la grille `g`.
   
~~~ {.python .test .amc file="Q_2.md" bareme="2"}
>>> grille = [['f', 'e', 'e', 'o'], ['m', 'u', 'r', 'l'], ['n', 'e', 'i', 'c'], ['i', 'o', 'c', 'e']]
>>> ruzzle = Ruzzle(grille)
>>> ruzzle.copier_grille(ruzzle.grille)
[['f', 'e', 'e', 'o'], ['m', 'u', 'r', 'l'], ['n', 'e', 'i', 'c'], ['i', 'o', 'c', 'e']]
>>> ruzzle.copier_grille([[1, 2, 3], [2, 4, 5], [4, 5, 9]])
[[1, 2, 3], [2, 4, 5], [4, 5, 9]]
>>> ruzzle.copier_grille([[1, 2, 3], [4, 5, 9]])
[[1, 2, 3], [4, 5, 9]]
~~~

3. Dans un premier temps, on va chercher la liste des mots dont on
   connait la premier case. Écrire la méthode récursive
   `liste_possibilites_avec_position_depart(self, l, c, masque, dico,
   listeP=[], prefixe="")` qui renvoie les mots dont on connait la
   premier case `(l,c)`.

   - `l` : l'indice de la ligne
   - `c` : l'indice de la colonne
   - `masque` : une grille de booléens.
     `True` : la case est à visiter. `False`, on est déja passé par la case.
   - `dico` : l'arbre qui contient tous les mots du dictionnaire.
   - `listeP` : contient les mots possibles.
   - `prefixe` : le début du mot que l'on est en train de parcourir.
   
   Dans l'algorithme suivant, `case initiale` correspond à la case que
   l'on traite au début de la fonction. Ensuite `case courante`
   correspond à une case voisine de la `case initiale` traitée au sein
   d'une boucle.
   
~~~  
   liste_possibilites(case initiale)
	   on copie la grille de masque;
	   on modifie la case initiale du masque;
	   on ajoute la lettre de la case initiale à prefixe;
	   si le prefixe est un mot):
           on le rajoute à la liste;
	   si le prefixe est la racine d'un mot :
	       on parcourt les cases autour de la case initiale;
           si la case courante est dans la grille
               si la case courante n'est pas la case initiale et qu'elle n'a pas déjà été explorée :
	               liste_possibilites(case courante); 
~~~
   
~~~ {.python .amc file="Q_3.md" bareme="3"}
>>> grille = [['f', 'e', 'e', 'o'], ['m', 'u', 'r', 'l'], ['n', 'e', 'i', 'c'], ['i', 'o', 'c', 'e']]
>>> ruzzle = Ruzzle(grille)
>>> masque = ruzzle.generer_masque()
>>> possibilites = ruzzle.liste_possibilites_avec_position_depart(0, 0, masque, dico)
>>> 'fee' in possibilites
True
>>> 'feerie' in possibilites
True
>>> 'ee' in possibilites
False
>>> sorted(list(set(possibilites)))
['fee', 'feerie', 'femur', 'fer', 'ferie', 'ferle', 'feru', 'ferue', 'feu', 'feue', 'feuil', 'fuel', 'fui', 'fuie', 'fuir', 'fume', 'fumee', 'fumer', 'fumerie', 'fur', 'furie', 'furole']
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_3_1.md" bareme="1"}
>>> grille = [['f', 'e', 'e', 'o'], ['m', 'u', 'r', 'l'], ['n', 'e', 'i', 'c'], ['i', 'o', 'c', 'e']]
>>> ruzzle = Ruzzle(grille)
>>> masque = ruzzle.generer_masque()
>>> possibilites = ruzzle.liste_possibilites_avec_position_depart(0, 0, masque, dico)
>>> 'fee' in possibilites
True
>>> 'feerie' in possibilites
True
>>> 'ee' in possibilites
False
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_3_2.md" bareme="2"}
>>> grille = [['f', 'e', 'e', 'o'], ['m', 'u', 'r', 'l'], ['n', 'e', 'i', 'c'], ['i', 'o', 'c', 'e']]
>>> ruzzle = Ruzzle(grille)
>>> masque = ruzzle.generer_masque()
>>> possibilites = ruzzle.liste_possibilites_avec_position_depart(0, 0, masque, dico)
>>> sorted(list(set(possibilites)))
['fee', 'feerie', 'femur', 'fer', 'ferie', 'ferle', 'feru', 'ferue', 'feu', 'feue', 'feuil', 'fuel', 'fui', 'fuie', 'fuir', 'fume', 'fumee', 'fumer', 'fumerie', 'fur', 'furie', 'furole']
~~~

4. Écrire la méthode `liste_toutes_les_possibilites()` qui renvoie la
   liste de tous les mots présents dans la grille. Les mots ne devront
   apparaitre qu'une fois et être rangés dans l'ordre alphabétique. Il
   y une solution dans les tests de la question précédente.

~~~ {.python .test .amc file="Q_4.md" bareme="2"}
>>> grille = [['f', 'e', 'e', 'o'], ['m', 'u', 'r', 'l'], ['n', 'e', 'i', 'c'], ['i', 'o', 'c', 'e']]
>>> ruzzle = Ruzzle(grille)
>>> ruzzle.liste_toutes_les_possibilites()
['cc', 'ce', 'ceci', 'cenure', 'cerce', 'cercle', 'cerclee', 'cerium', 'cicero', 'cil', 'cire', 'ciree', 'cl', 'cle', 'clic', 'clore', 'coenure', 'coeur', 'coi', 'coin', 'con', 'cone', 'cree', 'creme', 'cri', 'cric', 'crie', 'cru', 'crue', 'cruel', 'ec', 'eclore', 'ecoeure', 'ecoeuree', 'ecoin', 'ecreme', 'ecremee', 'ecrie', 'ecru', 'ecrue', 'el', 'elier', 'elire', 'emeri', 'emeu', 'emu', 'emue', 'en', 'enumere', 'eolien', 'eon', 'ere', 'eu', 'eue', 'fee', 'feerie', 'femur', 'fer', 'ferie', 'ferle', 'feru', 'ferue', 'feu', 'feue', 'feuil', 'fuel', 'fui', 'fuie', 'fuir', 'fume', 'fumee', 'fumer', 'fumerie', 'fur', 'furie', 'furole', 'icone', 'il', 'ile', 'in', 'ion', 'ire', 'le', 'leu', 'leur', 'li', 'lice', 'lie', 'lien', 'lier', 'lieu', 'lieue', 'lieur', 'lion', 'lire', 'liure', 'lori', 'me', 'mec', 'men', 'menu', 'menue', 'menure', 'mer', 'merci', 'mere', 'merl', 'merle', 'meunerie', 'meunier', 'meuniere', 'meure', 'mn', 'mu', 'mue', 'muee', 'muer', 'muni', 'munie', 'mur', 'mure', 'muree', 'muri', 'murie', 'ne', 'neo', 'neroli', 'neuf', 'neume', 'neur', 'ni', 'nie', 'niece', 'nieme', 'nier', 'no', 'noce', 'noceur', 'noie', 'noir', 'noire', 'nu', 'nue', 'nuee', 'nuer', 'nui', 'nuire', 'numero', 'oc', 'occire', 'oeil', 'oeuf', 'oie', 'oil', 'ole', 'oleum', 'on', 'or', 'oree', 'orle', 're', 'recoin', 'ree', 'reel', 'ref', 'refui', 'refuie', 'rein', 'relie', 'rem', 'remue', 'remuee', 'reuni', 'reunie', 'ri', 'rie', 'rien', 'role', 'ru', 'rue', 'ruee', 'ruile', 'rumen', 'un', 'une', 'uni', 'unie', 'unieme', 'ure', 'uree']
~~~






